[業界討論]山本寬：「動畫行業崩潰一次有什麼不好？」

原片

訪談節錄

岡田：業界該如何改善環境呢？
山本：我一直就說動畫的製作成本挺高的
岡田：從製作費入手？
山本：我不想把鍋又甩給手塚治虫老師，但要是能把製作費提高到現在的3倍那工作現場就可以幹勁滿滿了
岡田：現在的行業平均價格1話動畫製作費1500萬日元，也就是要提高到1話動畫製作成本4500萬日元，而月9檔的電視劇一小時製作成本5000萬日元30分鐘2500萬日元，也就是動畫的製作成本比電視劇還要高
山本：是的，這個是產業結構的問題，這行業需要的人手太多所以財富不是流向每一個人的手裡
岡田：也就是有那種什麼責任都不負但是卻拿著很高工資的人吧，這種事也無可奈何，製作者們只能是因為喜歡動畫而去燃燒自己吧
山本：要說怎麼才能改善動畫行業，大概崩潰一次就好了
(二人同笑)
山本：這個行業崩潰一次有什麼不好？

根本由今年一月銷情慘淡開始到十月新番一大堆延期甚至執笠
而家業界完全是處於不健康的狀態

你的名字好健康

斬掉重練

好明顯唔太關題材事

有講題材咩

靠一顆熱誠真係搵唔到食架

唔係你想講咩
正常公司好難淨靠動畫電影食到出下一套作品，仲未計唔係包賺

都係個句，開俾人網上收費睇啦

好明顯呢套係宣傳問題
要包裝到唔係毒撚睇既大路愛情故仔
又要整到班唔戴腦入場睇既觀眾入場睇都覺得好好睇

TV動畫,除左靠賺助(電視廣告唔知有冇份),得返賣BD同賣週邊
有幾多睇過套野既人係會做呢啲額外消費,正常睇完就算,電視上睇又免費,上網睇又免費

製作費提高,作品質素都唔一定會提高,最多咪收人工收多啲
比多啲錢,畫面靚左,請大cast聲優,編劇,導演都唔一定會增加銷情

一直都有呢啲,但係渠道太多,根本唔洗係個啲地方睇
日本人本地睇電視就有睇得,更加唔洗上網睇

Agger
而家好多都係靠賣版權出去外地黎賺錢，大陸有B站、PPS等，外國有Crunchyroll，近幾年香港動漫節都有daisuki黎sell服務
佢地本土最多人用可能係niconico，但基本上都唔太需要

其實誠哥d戲一向都係小眾多，今次你名可以大爆炸就好似你咁講係宣傳同實際內容大眾化左，多左人睇連帶其他周邊有得玩
周邊本來就係核心fans向的消費品，期待值本來就唔大，但套野受眾多左就唔同講法
講到尾今年動畫產量太高根本係病態，因為人手完全追唔上

劇場版點同TV比
之前又話淨係賣俾大陸都夠回本?

TV動畫同動畫電影嗰生態好唔一樣架

不得不承認網絡電視做得最出色好似真係大陸，美國都可以但同大陸比仲差唔少，香港就更加
但我比較好奇日本人想睇舊番可以有咩方法？同埋賣比網站嘅價錢每集幾多？

rakuten嗰啲都有啲嘅
不過再舊啲可能租碟掛（tsutaya嗰啲)

利申：9估

就算日本人都要係住喺東京大阪先有得追曬啲動畫，其他地方你一係裝衛星，一係上網睇

對外Game界精過動畫界少少, 死得快嘅gal/H-game界相對走得最前
The Internet is for porn, by porn, of porn

冇底冇包袱冇基礎, 一startup去initailize個起點喺正網路, 冇得咁比

哦

WUG又有新一季

porn

歐美d meme黎
不過甜野真係共同語言

H game h anime玩完啦喎

其實figure figma呢啲好多人買
係你唔買啫

用咩做標準呀
100,1000,10000個人買都叫好多人既

唔係話冇佢分咩？

呢幾季幫梗我戒毒

執過哂個製作組，山本組全部foul哂

Game迫到上Steam玩 18+ patch 絕處求生未咁快 (近排咪講 Dies irae 下年出), H動冇得救

諗番起第一季個作畫崩到
佢俾人foul係正常不過嘅事

仲有一條生路

真人版

但係新一季D人個樣全部整樣失敗咁

我都係
愈來愈冇動力追新番
主要係果d題材套套都差唔多
幾年前仲有新鮮感 依家冇

都唔夠故事性，以前Z/ZZ 都叫有一個大故事，家下全部卡Game... ( 美少女戰士都叫有故仔，反而周邊係套野紅左先有 ﹚

用後官番作例
男主角會有阿妹啦 有樓啦 父母就係環遊世界啦或者死左啦

女主角永遠係轉學生 第一/二集轉入男主間學校 又咁妹彩係同一班

netflix 咁高成本都未執 好明顯係日本仔唔識運用自己既野去搵錢 淨係識賣成千銀2集既bd

根據四年前日本政府的資料，TV動畫製作一話贊助商提供5000萬日元，其中製片方只能拿到其中的16%也就是800萬日元
剩下的4200萬日元廣告商拿1000萬日元，電視台拿1200萬日元，最後2000萬日元是由要播出動畫的各地方電視台拿走
而製片方拿到的800萬日元，先要給主製作商一筆製作保證金，之後還要分給外包公司和編輯公司，然後還要支付聲優的出場費，具體的製作者拿不到多少錢也是正常的
製作公司為了能夠獲得自己的利潤就要指望DVD和BD銷售，但最近這些動畫光盤又很難賣，庵野秀明表示無論是TV動畫還是劇場版動畫，製作都需要大筆的資金
劇場版動畫更是以億為單位募集資金，籌集資金辛苦能夠回本更辛苦，在製作委員會的模式中製作公司就靠動畫光盤銷售來賺錢，但現在很難了
現在日本動畫光盤不如以往好賣，有盜版的因素也有現在網絡配信興起的因素，日本年輕人也希望能有一家網站可以看所有的動畫，同時動畫作品數量過多也是原因之一

其實已經係黐哂線，d水比完全去唔到製作公司，根本就係死局

Netflix,Amazon呢D近年都開始投資日系動畫,D動畫公司都叫多左條生路

galgame市場係縮緊，有D轉左做網頁遊戲或者拆散賣
h動就冇得救，係得雷火劍可以J下

其實應該搞大罷工，不過日本冇可能發生呢樣野

GalGame市場睇落Steam做左救星

整體game市場都係啦
隻TOZ一上左Steam幾多外國人buy

呢D錢應該係去左整figure既公司度
而唔係去左動畫製作公司

bandai

原來山本寬仲未死

原來整power point動畫都要咁貴

其實大家熟悉既京阿尼、A1、SHAFT
依D都係製作公司，做埋企劃、承包
係製作委員會上俾好大舊錢出黎
咩版權都係佢地手，賺唔賺錢只係議價能力問題
要完果班係制作公司，無錢出資做委員會，actas無入委員會，少戰劇場版畫到蝕返轉頭
相反京阿尼，你留意下佢地作品既委員會名單，永遠係京阿尼排頭+小貓一兩隻，可想而知佢地近乎係獨資做動畫，出乜野都有份賺

因為而家D作品唔睇都冇損失,所以先賣唔出

4天皇呢d, 你整咁多黎做乜